[
    {
        "question": " ' महोदय ' का सही संधि-विच्छेद है –",
        "options": [
            "महान + उदय",
            "महा + उदय",
            "महा + ओदय",
            "महो + दय"
        ],
        "answer": "महान + उदय"
    },
    {
        "question": " ' तन्मय ' का सही संधि-विच्छेद है –",
        "options": [
            "तन् + मय",
            "तन् + अमय",
            "तत् + मय",
            "तम् + अय"
        ],
        "answer": "तत् + मय"
    },
    {
        "question": " ' उद्धरण ' का सही संधि-विच्छेद है –",
        "options": [
            "उत् + धरण",
            "उत् + हरण",
            "उत् + अण",
            "उद्ध+ रण"
        ],
        "answer": "उत् + हरण"
    },
    {
        "question": " ' तेजोमय ' का सही संधि विच्छेद है –",
        "options": [
            "तेजो + मय",
            "तेजः + मय",
            "तेज + ओमय",
            "तेजः + अमय"
        ],
        "answer": "तेजः + मय"
    },
    {
        "question": "' राकेश ' का सही संधि-विच्छेद है-",
        "options": [
            "राक + ईश",
            "राके+श",
            "राका + इश",
            "राका + ईश"
        ],
        "answer": "राका + ईश"
    },
    {
        "question": "' नीरोग ' में प्रयुक्त संधि का नाम है –",
        "options": [
            "विसर्ग संधि",
            
            "व्यंजन संधि",
            "स्वर संधि",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "विसर्ग संधि"
    },
    {
        "question": " ' निर्जन ' में प्रयुक्त संधि का नाम है  –",
        "options": [
            "व्यंजन संधि",
            "विसर्ग संधि",
            
            "स्वर संधि",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "विसर्ग संधि"
    },
    {
        "question": "' वातानुकूल ' का सही संधि-विच्छेद है –",
        "options": [
            "वात + अनूकुल",
            "वात + अनुकूल",
            "वाता + अनूकुल",
            "वाता + अनुकूल"
        ],
        "answer": "वात + अनुकूल"
    },
    {
        "question": "  ' ब्रह्मास्त्र ' का सही संधि-विच्छेद है –",
        "options": [
            "ब्रह्मः + अस्त्र",
            "बह्म + अस्त्र",
            "ब्रह्मः + अस्त्र",
            "ब्रह्मा + अस्त्र"
        ],
        "answer": "बह्म + अस्त्र"
    },
    {
        "question": "' उच्छवास ' का सही संधि-विच्छेद है –",
        "options": [
            "उच् + श्वास",
            "उत् + श्वास",
            "उद् + श्वास",
            "उच्छ + वास"
        ],
        "answer": "उत् + श्वास"
    },
    {
        "question": "  ' प्रत्युत्तर ' का सही संधि-विच्छेद है –",
        "options": [
            "प्रति +तर",
            "प्रति + उत्तर",
            "प्रत्यु + उत्तर",
            "प्रति + युत्तर"
        ],
        "answer": "प्रति + उत्तर"
    },
    {
        "question": " ' नमस्ते ' का सही संधि-विच्छेद है-",
        "options": [
            "नमः + स्ते",
            "नम् + स्ते",
            "नमः + ते",
            "नम + स्ते"
        ],
        "answer": "नमः + ते"
    },
    {
        "question": " ' संतोष ' का सही संधि-विच्छेद है -",
        "options": [
            "सन् + तोष",
            "सम् + तोष",
            "सम + तोष",
            "सः + तोष"
        ],
        "answer": "सम् + तोष"
    },
    {
        "question": " ' उज्ज्वल ' का सही संधि विच्छेद है-",
        "options": [
            "उत + ज्वल",
            "उत् + ज्वल",
            "उत् + जबल",
            "उत + जल"
        ],
        "answer": "उत् + ज्वल"
    },
    {
        "question": " ' विश्वामित्र ' का सही संधि विच्छेद है-",
        "options": [
            "विश्व + आमित्र",
            "विश्व + अमित्र",
            "विश्व + मित्र",
            "विश्वः + मित्र"
        ],
        "answer": "विश्व + अमित्र"
    },
    {
        "question": " ' संगम ' का सही संधि-विच्छेद है-",
        "options": [
            "सन् + गम",
            "सम् + गम",
            "सङ् + गम",
            "सम + गम"
        ],
        "answer": "सम् + गम"
    },
    {
        "question": "  ' स्वागतम् ' में प्रयुक्त संधि का नाम है-",
        "options": [
            "वृद्धि संधि",
            "यण संधि",
            "गुण संधि",
            "दीर्घ संधि"
        ],
        "answer": "यण संधि"
    },
    {
        "question": " ' भानूदय ' में प्रयुक्त संधि का नाम है -",
        "options": [
            "गुण संधि",
            "व्यंजन संधि",
            "दीर्घ संधि",
            "वृद्धि संधि"
        ],
        "answer": "दीर्घ संधि"
    },
    {
        "question": " ' हरिश्चन्द्र ' में प्रयुक्त संधि का नाम है-",
        "options": [
            "व्यंजन संधि",
            "विसर्ग संधि",
            "स्वर संधि",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "विसर्ग संधि"
    },
    {
        "question": " ' उल्लेख ' का सही संधि-विच्छेद है-",
        "options": [
            "उत् + लेख",
            "उ + आलेख",
            "उल् + लेख",
            "उल्ल+ लेख"
        ],
        "answer": "उत् + लेख"
    },
    {
        "question": "  ' अत्याचार ' का सही संधि-विच्छेद है -",
        "options": [
            "अत्य + आचार",
            "अति + चार",
            "अति + आचार",
            "अत्या + चार"
        ],
        "answer": "अति + आचार"
    },
    {
        "question": " ' दिगम्बर ' का सही संधि-विच्छेद है -",
        "options": [
            "दिग+ अम्बर",
            "दिग् + अम्बर",
            "दिक + अम्बर",
            "दिक् + अम्बर"
        ],
        "answer": "दिक् + अम्बर"
    },
    {
        "question": " ' उड्डयनम ' का सही संधि-विच्छेद है -",
        "options": [
            "उद् + डयनम",
            "उत् + डयनम",
            "उड + डयनम",
            "उड् + डयनम"
        ],
        "answer": "उत् + डयनम"
    },
    {
        "question": " ' श्रावण ' का सही संधि-विच्छेद है -",
        "options": [
            "श्री + अण",
            "श्राव + अण",
            "श्री + अन",
            "श्राव + अन"
        ],
        "answer": "श्री + अन"
    },
    {
        "question": " ' काव्योर्मि ' का सही संधि-विच्छेद है -",
        "options": [
            "काव्य + उर्मि",
            "काव्य + ओर्मि",
            "कवि + उर्मि",
            "का + व्योर्मि"
        ],
        "answer": "काव्य + उर्मि"
    },
    {
        "question": " ' सत्याग्रह ' का सही संधि-विच्छेद है -",
        "options": [
            "सत्य + आग्रह",
            "सत्या + ग्रह",
            "सत + आग्रह",
            "सत्य + ग्रह"
        ],
        "answer": "सत्य + आग्रह"
    },
    {
        "question": " ‘ निरुत्तर ’ शब्द का शुद्ध संधि-विच्छेद है -",
        "options": [
            "निः + उत्तर",
            "निर + उत्तर",
            "नि + उत्तर",
            "निः + उतर"
        ],
        "answer": "निः + उत्तर"
    },
    {
        "question": "मनः + भाव = ?",
        "options": [
            "मन्भाव",
            "मनयाव",
            "मनहयाव",
            "मनोभाव"
        ],
        "answer": "मनोभाव"
    },
    {
        "question": "  निः + विकार = ?",
        "options": [
            "निहविकार",
            "निविकार",
            "निर्विकार",
            "निबिकार"
        ],
        "answer": "निर्विकार"
    },
    {
        "question": " ' सज्जन ' का संधि-विच्छेद क्या है?",
        "options": [
            "स + ज्ज न",
            "सत् + जन",
            "सज + ज",
            "सज्ज + न"
        ],
        "answer": "सत् + जन"
    },
    {
        "question": " ‘ अ +इ = ए ’ स्वर संधि के किस भेद को व्यक्त करता है ?",
        "options": [
            "यण संधि",
            "वृद्धि संधि",
            "दीर्घ-संधि",
            "गुण संधि"
        ],
        "answer": "गुण संधि"
    },
    {
        "question": "  अधः + गति = अधोगति किस संधि का उदाहरण है ?",
        "options": [
            "स्वर संधि",
            "व्यंजन संधि",
            "गुण संधि",
            "विसर्ग संधि"
        ],
        "answer": "विसर्ग संधि"
    },
    {
        "question": " ' पर्यावरण ’ शब्द का सन्धि-विच्छेद कौन-सा है?",
        "options": [
            "परि + आवरण",
            "परिधि + आवरण",
            "पर्या + वरण",
            "परिध + आवरण"
        ],
        "answer": "परि + आवरण"
    },
    {
        "question": "‘ पवन ’ का संधि-विच्छेद क्या है?",
        "options": [
            "पौ + अन",
            "प + वन",
            "प + अवन",
            "पो + अन"
        ],
        "answer": "पो + अन"
    }
]